\begin{resumo}{MFCC. SOM. HMM. ALSA. Reconhecimento de Fala}
\label{sec:resumo}
O  reconhecimento de fala é um campo de estudo muito amplo e com diversas etapas envolvidas. O processo de reconhecimento de uma palavra isolada se inicia na captação da onda sonora, passa por vários métodos para tratamento desta onda e extração de descritores do sinal. Uma vez obtido estes descritores se inicia a fase de comparação. Nesta fase, um algoritmo deve ser aplicado para o reconhecimento do sinal de entrada. Existem vários algoritmos que utilizam técnicas diferentes. Para chegar a uma solução no reconhecimento, além dos algoritmos e descritores, o ambiente, o contexto da aplicação e os recursos disponíveis também devem ser considerados na decisão de quais técnicas devem ser empregadas. Neste trabalho trazemos uma introdução a estas técnicas. São estudados métodos desde a primeira etapa que consiste na captura e processamento do sinal digital até a fase final, onde são considerados os algoritmos e técnicas aplicados ao reconhecimento de uma palavra isolada.
\end{resumo}
\begin{abstract}{MFCC. HMM. Alsa. Speech Recognition}
\label{sec:abstract}
Speech recognition is a very broad field of study and with several steps involved. The recognition process of an isolated word starts in the capture of the sound wave passes through several methods for the treatment of this wave signal and extracting features. Once obtained these features starts the comparison phase. At this stage an algorithm must be applied to the recognition of the input signal. There are several algorithms that use different techniques. To get a solution in addition to the recognition algorithms and features extraction, the environment, the application context and the resources available should also be considered in deciding which techniques should be employed. In this paper we bring an introduction to these techniques. The methods are studied from the first step of the capture and digital signal processing to the final stage, which are considered the algorithms and techniques applied to the recognition of a isolated word.
\end{abstract}